<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>随记 on Thaumazein</title>
        <link>https://Thaumazein.github.io/categories/%E9%9A%8F%E8%AE%B0/</link>
        <description>Recent content in 随记 on Thaumazein</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Thaumazein</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 26 Jun 2025 12:05:13 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://Thaumazein.github.io/categories/%E9%9A%8F%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>[随记]2025大一总结</title>
        <link>https://Thaumazein.github.io/post/2025/</link>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 12:05:13 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://Thaumazein.github.io/post/2025/</guid>
        <description>&lt;img src="https://Thaumazein.github.io/images/zj0.jpg" alt="Featured image of post [随记]2025大一总结" /&gt;&lt;p&gt;不知不觉大一已经结束，还有两个月就要变成中登了，有些压力。这一年学的东西并不多，但还是有不少收获，主要是心态方面的转变&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;心理篇&#34;&gt;心理篇
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——一句话总结，就是无尽的焦虑和痛苦 。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;噩梦的开始&#34;&gt;噩梦的开始
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;​	没能进到心仪的信息安全专业，而是被录取到了电子商务，这是我想都没想过的。曾经梦想中和从他人口中得知的大学是时间自由，可以尽情学喜欢东西的地方。但现实是每天上着空洞又没价值的课，看到所有系统里自己的专业都是电子商务，心里慢慢只剩下恶心。以前只是觉得这个专业没什么技术含量，现在完全变成了我最不想提起的存在&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​	尽管如此，我还是有希望逃离这里。学校一共有3次转专业机会，完全可以转入自己喜欢的专业，但是有一个致命的问题：本专业成绩好才能转。要成绩好就只能忍着恶心浪费时间在不喜欢的东西上，一上不喜欢的课就加重焦虑和痛苦，严重的焦虑导致我难以集中精力，反而没心思学习。再加上家乡和浙江的教育资源、高考压力不一样，我一入学就落后其他同学不少，这让我的希望逐渐渺茫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​	就这样陷入了恶性循环，焦虑了一整学期，基本没学进去什么，也几乎失去了希望，慢慢变得一遇到问题就怪环境，对别人要求高，对自己却总找借口，遇到困难第一反应就是躺平。就这样，不愿再次回想的大一上学期结束了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一丝希望&#34;&gt;一丝希望
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;​	大一结束就可以报名转专业了，我一共报名了三种，普通，卓越和双学位。命运给我了一个好机会，学校新开的这个双学位专业里面包含信息安全，而我在寒假奇迹般的以9/10的排名被录取，可喜可贺。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;迷茫与后悔&#34;&gt;迷茫与后悔
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;​	虽然转了专业，但新专业的课程是一半网安一半管理。无论是课程中，还是专业名称中，抑或是我所属的管理学院中，一看到管理，我就能会想起之前的痛苦，感受到强烈的恶心。我开始迷茫到底应该继续转专业还是留在这里，同时对上学期被浪费掉感到焦虑。曾经参加过那么多比赛，几乎每次都可以拿到前几名，当时积累的让我引以为傲的编程能力，科技创新能力现在渐渐被人赶超，这让我越来越自卑，不愿接受自己已经泯然众人的事实。尽管已经脱离了困境，但我的焦虑也并没有被缓解，只有痛苦减轻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​	我也开始承担上学期恶习导致的恶果，这学期整个人变得过于松懈，注意力差、做事没耐心、不愿动脑思考，这些问题没随着压力减轻而好转，而是将我拖向深渊，每天上课提不起劲，还总是打着自学的幌子玩手机，自己都觉得难以接受。不过唯一的进步就是心情变好，也有心思自学一些东西，研究自己的爱好了(^_^)。就这样，浑浑噩噩的大一下学期结束了&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;改变&#34;&gt;改变
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;​	从寒假开始就已经有改变现状的想法，但一想到改变，就想到之前浪费的时光、和他人的差距、自己的失败，所以一次次焦虑，给自己找借口，导致整整一学期我的改变都微乎其微。期末，我突然觉得如果再不真正做出改变，就彻底赶不上其他人了，美好的大学生活也将离我而去。至于改变的方法，由于之前学习完都只留下记忆，非常虚无缥缈，而且如果忘记，就和没有学过差不多，因此我选择了写博客记录下学习的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​	我认为仅仅过完了一个大一，时间还来得及，我不再跟那些社团里的大佬比较，专注提升自己，哪怕最后不如他们，也比现在这样更好。现在想想，我注重知识的广度，他们注重知识的深度，也许我并不落后于他们，只是我没发现罢了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;当局者迷&#34;&gt;当局者迷
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;也许我上面所提到的状态差、焦虑，都是我为自己的懒惰找的借口也说不定，这件事的答案我目前无从得知。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;社团篇&#34;&gt;社团篇
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今年上半学期，加入了0RATYS和航模社，这既是我的希望与梦想，也是我一部分的痛苦来源。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;航模&#34;&gt;航模
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;加入&#34;&gt;加入
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;​	入社考核分为两次，一次是飞手选拔，一次是方向选择。第一次考了sw画火火箭和cad画fpv，还有最重要的模拟器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​	我是初中就玩过固定翼的究极老登，虽然玩了好几年连一个航线都飞不下来，再加上多年没碰，但依旧手感爆发，第一次训练飞完航线，之后甚至练会了倒飞，最后理所当然的模拟器分数第一，总分前几。这是我设计的火火箭和fpv&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Thaumazein.github.io/images/zj1.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Thaumazein.github.io/images/zj2.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​	然后就是分方向，我这种情况按理说很适合玩固定翼，我也很喜欢，但是高中就憧憬fpv，感觉fpv又好玩又帅，再说了立的flag总得实现一个吧，于是就选了微折。结果进群后发现5人只能进2人。当时听说固定翼组依旧统一训练，暂时不细分方向，我就一直以为被微折淘汰掉就跟固定翼一起训练了，后面才知道淘汰就寄了，好险😨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​	当时其实并没有抱太大希望能进组，因为同组有两个同学有基础，训练时非常熟练。另外两个同学选择了退出，我也被组长劝退过，但我不服输，还是坚持下来。最终考核有模拟器，焊接，理论，模拟器我不如别人，没有时间加分，但我保证没扣基础分，焊接训练时我拿到了98高分，大概是手比较稳，理论分数不高，由于我当时有些失去希望，就没有准备。但最后我居然以0.2的分差超过了最后的同学进来了，最幸运的一集。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;练习&#34;&gt;练习
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;​	成功加入后就是每周去航模室训练，3月我第一次学会设置飞机，然后第一次飞了真机。练了一个月悬停，终于从一飞就炸机到稳定悬停。月底第一次戴眼镜飞行，没过多久·，4月初我就有了自己的第一架fpv&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Thaumazein.github.io/images/zj3.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5月初，我感觉目前用顶级的图传有些没必要而且浪费，再加上总担心炸坏，于是把o4pro拆下来卖了换成小o4，还有了自己的工位。暑假即将开始半个月的训练，我会把这项爱好一直坚持下去&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;网安&#34;&gt;网安
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;加入前&#34;&gt;加入前
&lt;/h4&gt;&lt;h4 id=&#34;迷茫&#34;&gt;迷茫
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;​	高中就超级坚定大学要学网安，入学以后自然是要加入网安社，其实刚开始想加vidar的，也听了他们的几次讲座，本来0rays的讲座也想听，但那几次我总是刚好有事（悲，最后还是选了0rays。然后就是迷茫，因为感觉其他同学都学的好快，懂得好多，我不知道从何学起，也不好意思和社团里的同学交流，再加上这学期的心态问题，导致一学期就学了一些简单的misc基础，然后工作室也不好意思去，大概是感觉自己去了尴尬，而且什么都不会去了没事干，也没有熟人，每次比赛就阴暗的窝在寝室看别人解题，想自己试试发现跟不上，不会，所以基本都是负反馈，有点难受(´°̥̥̥̥̥̥̥̥ω°̥̥̥̥̥̥̥̥｀)，既然这样干脆就不要纠结这个比赛了，把目光放在学习本身。我想了想，无人机，网安，电子制作是我喜欢的东西，那么我现在应该利用我的兴趣，所以我决定学iot安全，等我成为大佬，能不能把iot安全和无人机结合起来呢（又立flag。就这样开始了，问了学长说让我复现清华的esp题目，于是我就先买东西然后看了esp的教程，想看完教程再复现，但我发现这样根本记不住，学习方法有问题，于是我决定先跟着wp做一遍，然后让gpt帮我一点点分析代码，顺便学习。现在已经做了一半了，等期末月结束就继续。不得不提一个有趣的东西，上学期和现在的espctf我都接触了kali渗透的题目，要用到无线网卡，而高一我还在幻想成为大黑客的时候，就买了一个无线网卡破解别人wifi，虽然最后没有成功（黑历史加一，而现在我用的这块网卡，还是从高一继承下来的。这个过程中，我又开始动手做寒假本来准备这学期开学做的东西，辉光管时钟。虽然是花式点灯，但我真的一点也不会，所以打算先复刻开源项目练手，之后再自己设计。经过一个月的看视频和研究，我打好了pcb板，买好了元件，也焊接了一半，打算暑假把这个项目做完，打下这些基础，对我的安全学习应该会有帮助吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体上来看这学期对航模的学习还是挺不错的，跟上了进度，也进步很多，但网安方面我对自己并不满意，如果高中的我看到现在的我，一定会说你这一年都在干什么，我的梦想被你搞砸了。那么下学期多多加油，课上的时间用来写博客和复盘，空闲时间用来学习。
暑假安排
fpv训练，这是最主要的
把半截项目做完
宿舍网络与设备的方案做好，最好能施工完成
做做攻略，去日本玩一趟
如果还有时间，找一个学习iot安全的切入点吧
把一玩手机就停不下来的坏毛病改了，尽量人机分离&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习篇&#34;&gt;学习篇
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;成果&#34;&gt;成果
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sw基本使用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ctf misc基础&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;手机root&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fpv飞行&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;esp32thuctf复现 （一半）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跟着大佬们打了几个ctf比赛（基本不会）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一个电子制作项目辉光管时钟（开源复刻）（一半）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;想学&#34;&gt;想学
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;主流编程语言不会的学会，会的熟练使用，现在基础不行
电子制作入门，先浅显学一下51，小时候玩过很长时间arduino uno，用的图形化编程，一下让我学esp32有些不习惯，主要是freertos不熟悉（还是菜和懒）（笑
ctf要抓紧学习了，已经比其他同学落后一年了，不求打出成绩，只是我当时打这个比赛的初衷要实现，也就是学知识！落后不要紧，开始最重要
街攀（优先级低）高中曾经幻想我一上大学就要学各种东西，其中就有街攀。天天幻想成为街攀高手，结果马上大二了连拿爱车练定车都还没开始，如果航模之后比赛能拿个好成绩，就把fpv练习时间拿一部分给街攀
跑酷（遥远）先脱离现在这个死宅样子再说吧&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;暑假安排&#34;&gt;暑假安排
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; fpv训练&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input checked=&#34;&#34; disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; espctf复现完成&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 辉光管时钟做完&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 宿舍网络与设备的方案做好，最好能施工完成&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 做攻略，去日本玩一趟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 刷iot安全的题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 把一玩手机就停不下来的坏毛病改了&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
